\section{Тестирование программного средства} % (fold)
\label{sec:test}

\subsection{Выбор и обоснование подхода к тестированию программного обеспечения}
\label{sec:test:analysis}

Тестирование программного обеспечения~-- это процесс нахождения ошибок в программном обеспечении. В настоящее время существует и используется множество методов тестирования, однако ни один из них не даёт возможности точно определить, сколько ошибок осталось в тестируемом программном средстве. Тем не менее, тестирование позволяет с некоторой вероятностью утверждать, насколько корректно выполняются те или иные функции программного средства в заданных условиях.

Основная цель тестирования~-- обеспечение качества программного средства. Тестирование позволяет получить информацию об уровне практичности, эффективности, удобства использования и производительности.

В настоящее время существуют два основных подхода к выполнению тестов: подход ручного тестирования и подход автоматического исполнения тестов. 

Ручное тестирование заключается в выполнении человеком, производящим тестирование, задокументированной процедуры, которая описывает методику выполнения тестов, задает порядок тестов и для каждого теста~-- список значений параметров, которые подаются на вход, и список результатов, ожидаемых на выходе. 

Автоматизированное тестирование, в отличие от ручного тестирования, использует программные средства для выполнения тестов и проверки результатов выполнения, что помогает сократить время тестирования и упростить его процесс \cite{test_iso}.

Несмотря на то что автоматизированное тестирование обладает рядом преимуществ в сравнении с ручным тестированием как, например, строгая проверка результатов, более высокая надежность (в случае ручного тестирования длительные тестовые циклы могут привести к снижению внимания тестировщика), более высокая скорость выполнения тестового сценария, для тестирования разработанного программного средства выбрано ручное тестирование. Выбор обусловлен особенностями архитектуры системы Microsoft Dynamics AX for Retail POS, которая не предполагает использование автоматизированных тестов сторонними разработчиками.

\subsection{Тестирование программного обеспечения}
\label{sec:test:process}

Тестирование программного средства проводилось в процессе разработки и после завершения разработки. Результаты тестирования функций модуля, отвечающего за взаимодействие с PXP системой, представлены в таблице \ref{table:test:cases}. Данная таблица содержит базовый набор тестов, которые позволяют протестировать основную функциональность приложения. Успешное прохождение данных тестов подтверждает, что система обладает способностью выполнять свои главные функции. 

Следующие начальные условия обязательны для проведения тестирования функций модуля, отвечающего за взаимодействие с PXP системой:
\begin{enumerate}
    \item параметры соединения корректно настроены с Microsoft Dynamics AX и загружены в базу данных магазина;
    \item ПОС-терминал имеет доступ к сети, в которой находится PXP сервер.
\end{enumerate}

\begin{longtable}{
        | p{0.05\textwidth} 
        | >{\hspace{0pt}}p{0.20\textwidth}
        | >{\hspace{0pt}}p{0.25\textwidth}
        | >{\hspace{0pt}}p{0.30\textwidth}
        | >{\hspace{0pt}}p{0.08\textwidth}|
    }
    \caption{Тестирование функций модуля} \label{table:test:cases}\\
    \hline \No & Описание & Последовательность действий & Ожидаемые результаты & Результат\\
    \endfirsthead
    
    \NextPageCaptionText
    \hline \No & Описание & Последовательность действий & Ожидаемые результаты & Результат\\
    \hline 
    \endhead
    
    \endfoot
    
    \hline T1 & \textbf{Загрузка настроек}. Тест-кейс предназначен для проверки способности ПОС-терминала загрузить настроечные данные, необходимые для организации взаимодействия с системой PXP.
    & Начальные условия: режим логирования является включенным для тестируемого приложения.
    \begin{enumerate}
        \item запустить приложение;
        \item после того как в окне приложения появится приглашение ввести персональный номер кассира, открыть лог-файл.
    \end{enumerate}
    & Ожидаемый результат:
    \begin{enumerate}
        \item должно открыться главное окно приложения;
        \item в лог-файле должна появиться запись с заголовком <<Загрузка конфигурационных данных>>, за которой следует описание загруженных данных.
    \end{enumerate}
    & Тест успешно пройден.\\
    
    T2 & \textbf{Обработка ошибок загрузки настроек}. Тест-кейс предназначен для проверки способности ПОС-терминала успешно обработать ситуацию, когда конфигурационные данные не могут быть загружены из-за отсутствия соединения с системой PXP.
    & Начальные условия: ПОС-терминал не подключен к сети Интернет.
    \begin{enumerate}
        \item запустить приложение Microsoft Dynamics AX for Retail POS;
        \item нажать кнопку ОК.
    \end{enumerate}
    & Ожидаемый результат:
    \begin{enumerate}
        \item пользователь должен получить сообщение о том, что конфигурационные данные не могут быть загружены из-за отсутствия соединения с системой PXP;
        \item приложение должно продолжить работу, а на экране должно появиться приглашение ввести персональный номер кассира. ПОС-терминал должен загрузить последние доступные настройки и выполнить инициализацию внутренней базы данных.
    \end{enumerate}
    & Тест успешно пройден.\\
    
    T3 & \textbf{Оплата пластиковой картой}. Тест-кейс предназначен для проверки способности ПОС-терминала выполнить запрос к платёжной системе PXP на оплату пластиковой картой.
    & Начальные условия: приложение запущено и готово к работе, пользователь приложения видит перед собой главный экран приложения с полем для ввода продуктов.
    \begin{enumerate}
        \item добавить продукт в транзакцию;
        \item нажать кнопку <<Card>> (рисунок~\ref{fig:config:card_payment});
        \item ввести номер карты 4111 1111 1111 1111; 
        \item нажать кнопку <<Cancel>> (рисунок~\ref{fig:config:payment_amount});
        \item добавить еще 1 продукт в транзакцию;
        \item нажать кнопку <<Card>>;
        \item нажать кнопку <<ОК>> (рисунок~\ref{fig:config:payment_amount}).
    \end{enumerate}
    & Ожидаемый результат:
    \begin{enumerate}
        \item продукт должен быть успешно добавлен в сущность транзакции (рисунок~\ref{fig:config:card_payment});
        \item должно открыться окно с информацией о транзакции и предложением ввести информацию о карте оплаты (рисунок~\ref{fig:config:payment_amount});
        \item в поле номер карты должен появиться введённый номер пластиковой карты; 
        \item должно открыться окно с полем ввода продуктов (рисунок~\ref{fig:config:item_search});
        \item продукт должен быть успешно добавлен в сущность транзакции;
        \item должно открыться окно с информацией о транзакции и предложением ввести информацию о карте оплаты (рисунок~\ref{fig:config:payment_amount});
        \item должен распечататься чек с информацией о платеже (рисунок~\ref{fig:config:payment_receipt}).\vspace{-1em}
    \end{enumerate}
    & Тест успешно пройден.\\
    
    T4 & \textbf{Возврат средств на предоставленную пластиковую карту}. Тест-кейс предназначен для проверки способности ПОС-терминала выполнить запрос к платёжной системе PXP на возврат средств на предоставленную пластиковую карту.
    & Начальные условия: приложение запущено и готово к работе, пользователь приложения видит перед собой главный экран приложения с полем для ввода продуктов.
    \begin{enumerate}
        \item нажать кнопку <<Voids \& returns>> (рисунок~\ref{fig:config:refund_voids});
        \item нажать кнопку <<Refund transaction>> (рисунок~\ref{fig:config:refund_button});
        \item ввести номер чека покупки;
        \item выбрать возвращаемые товары; 
        \item выбрать причину возврата;
        \item нажать кнопку <<Card>> (рисунок~\ref{fig:config:card_payment});
        \item ввести номер карты 4111 1111 1111 1111; 
        \item нажать кнопку <<ОК>>.
    \end{enumerate}
    & Ожидаемый результат:
    \begin{enumerate}
        \item должна открыться панель выбора действий по отмене и возврату товаров;
        \item должно открыться окно с вводом номера чека (рисунок~\ref{fig:config:refund_receiptnum});
        \item должно открыться окно со списком купленных товаров (рисунок~\ref{fig:config:refund_items}); 
        \item должно открыться окно с полем ввода причины возврата (рисунок~\ref{fig:config:refund_reason});
        \item должно открыться окно с суммой возврата (рисунок~\ref{fig:config:refund_form});
        \item должно открыться окно с информацией о транзакции и предложением ввести информацию о карте оплаты (рисунок~\ref{fig:config:refund_amount});
        \item в поле номер карты должен появиться введённый номер пластиковой карты;
        \item должен распечататься чек с информацией о возврате средств (рисунок~\ref{fig:config:refund_receipt}).
    \end{enumerate}
    & Тест успешно пройден.\\
    
    T5 & \textbf{Возврат средств на первоначальную пластиковую карту}. Тест-кейс предназначен для проверки способности ПОС-терминала выполнить запрос к платёжной системе PXP на возврат средств на первоначальную пластиковую карту.
    & Начальные условия: приложение запущено и готово к работе, пользователь приложения видит перед собой главный экран приложения с полем для ввода продуктов.
    \begin{enumerate}
        \item нажать кнопку <<Voids \& returns>> (рисунок~\ref{fig:config:reversal_voids});
        \item нажать кнопку <<Reversal transaction>> (рисунок~\ref{fig:config:reversal_button});
        \item ввести номер чека покупки;
        \item выбрать возвращаемые товары; 
        \item выбрать причину возврата;
        \item нажать кнопку <<Card>> (рисунок~\ref{fig:config:card_payment});
        \item нажать кнопку <<ОК>>.
    \end{enumerate}
    & Ожидаемый результат:
    \begin{enumerate}
        \item должна открыться панель выбора действий по отмене и возврату товаров;
        \item должно открыться окно с вводом номера чека (рисунок~\ref{fig:config:refund_receiptnum});
        \item должно открыться окно со списком купленных товаров (рисунок~\ref{fig:config:refund_items}); 
        \item должно открыться окно с полем ввода причины возврата (рисунок~\ref{fig:config:refund_reason});
        \item должно открыться окно с суммой возврата (рисунок~\ref{fig:config:refund_form});
        \item должно открыться окно с информацией о транзакции и введённым номером пластиковой карты (рисунок~\ref{fig:config:refund_amount});
        \item должен распечататься чек с информацией о возврате средств (рисунок~\ref{fig:config:refund_receipt}).
    \end{enumerate}
    & Тест успешно пройден.\\
    
    T6 & \textbf{Получение информации о пластиковой карте}. Тест-кейс предназначен для проверки способности ПОС-терминала выполнить запрос устройству получения информации с пластиковой карты.
    & Начальные условия: приложение запущено и готово к работе, пользователь приложения видит перед собой главный экран приложения с полем для ввода продуктов.
    \begin{enumerate}
        \item добавить продукт в транзакцию;
        \item нажать кнопку <<Card>> (рисунок~\ref{fig:config:card_payment});
        \item нажать кнопку <<OK>> и, используя устройство считывания информации, выполнить чтение данных с пластиковой карты.
    \end{enumerate}
    & Ожидаемый результат:
    \begin{enumerate}
        \item продукт должен быть успешно добавлен в сущность транзакции;
        \item должно открыться окно с информацией о транзакции и предложением ввести информацию о карте оплаты (рисунок~\ref{fig:config:payment_amount});
        \item должен быть отправлен запрос на считывание; должно открыться окно с информацией о процессе; после успешного считывания номер карты должен появиться на экране.
    \end{enumerate}
    & Тест успешно пройден.\\
    
    T7 & \textbf{Обработка аварийного завершения приложения}. Тест-кейс предназначен для проверки способности ПОС-терминала сохранить введенный идентификатор пластиковой карты пользователя после перезапуска приложения из-за аварийного завершения приложения. & Начальные условия: приложение запущено и готово к работе, пользователь приложения видит перед собой главный экран приложения.
    \begin{enumerate}
        \item добавить продукт в транзакцию;
        \item нажать кнопку <<Card>> (рисунок~\ref{fig:config:card_payment});
        \item ввести номер карты 4111 1111 1111 1111;
        \item нажать кнопку <<Exit>>;
        \item открыть <<Диспетчер задач>> и завершить процесс приложения;
        \item запустить приложение, дождаться появления главного экрана приложения, на котором будет отображен продукт, добавленный до аварийного завершения работы приложения.\vspace{-1em}
    \end{enumerate}
    & Ожидаемый результат:
    \begin{enumerate}
        \item продукт должен быть добавлен в сущность транзакции (рисунок~\ref{fig:config:card_payment});
        \item должно открыться окно с информацией о транзакции и предложением ввести информацию о карте оплаты (рисунок~\ref{fig:config:payment_amount});
        \item в поле номер карты должен появиться введённый номер пластиковой карты;
        \item окно приложение должно закрыться, однако процесс приложения должен работать;
        \item процесс приложения должен быть завершён;
        \item приложение должно быть запущено, в главном окне должен быть отображен номер карты, введённый до аварийного завершения работы приложения.
    \end{enumerate}
    & Тест успешно пройден.\\
    
    T8 & \textbf{Обработка перезапуска приложения}. Тест-кейс предназначен для проверки способности ПОС-терминала сохранить введенные товары после перезапуска приложения из-за перезапуска приложения. & Начальные условия: приложение запущено и готово к работе, пользователь приложения видит перед собой главный экран приложения с полем для ввода продуктов.
    \begin{enumerate}
        \item добавить продукт в транзакцию;
        \item нажать кнопку <<Card>> (рисунок~\ref{fig:config:card_payment});
        \item ввести номер карты 4111 1111 1111 1111;
        \item нажать кнопку <<Exit>>;
        \item запустить приложение, дождаться появления главного экрана приложения, на котором будет отображен продукт, добавленный до завершения работы приложения.
    \end{enumerate}
    & Ожидаемый результат:
    \begin{enumerate}
        \item продукт должен быть добавлен в сущность транзакции (рисунок~\ref{fig:config:card_payment});
        \item должно открыться окно с информацией о транзакции и предложением ввести информацию о карте оплаты (рисунок~\ref{fig:config:payment_amount});
        \item в поле номер карты должен появиться введённый номер пластиковой карты;
        \item окно приложение должно закрыться, однако процесс приложения должен работать;
        \item приложение должно быть запущено, в главном окне должен быть отображен продукт, добавленный до завершения работы приложения.
    \end{enumerate}
    & Тест успешно пройден.\\
    
    T9 & \textbf{Получение информации о текущей прошивке устройства}. Тест-кейс предназначен для проверки способности ПОС-терминала выполнить запрос устройству получения информации с пластиковой карты на проверку текущей версии прошивки.
    & Начальные условия: приложение запущено и готово к работе, пользователь приложения видит перед собой главный экран приложения с полем для ввода продуктов.
    \begin{enumerate}
        \item нажать кнопку <<Devices>>;
        \item нажать кнопку <<Pin-Entry Device>>;
        \item нажать кнопку <<Firmware>>;
        \item нажать кнопку <<Fetch last version>>.        
    \end{enumerate}
    & Ожидаемый результат:
    \begin{enumerate}
        \item должно открыться окно с информацией о подключённых устройствах;
        \item должно открыться окно с информацией о подключённом устройстве считывания информации о пластиковой карте;
        \item должно открыться окно с информацией о версии установленной прошивки;
        \item после загрузки последней версии прошивки, должно открыться окно с информацией о новой версии прошивки.
    \end{enumerate}
    & Тест успешно пройден.\\
    
    \hline
\end{longtable}
